I

Aleksandr Sergeyeviç Puşkin, hiç kuşkusuz, bir dâhi idi. Alçakgönüllü kişiliği içinde kendisi, çevresi ve çarlık yönetimi ondaki dehanın farkındaydılar. Şair, kısa yaşamı bir düelloda öldürülmesiyle sona erinceye değin, nicelikçe fazla, içerikçe oylumlu ve yetkin yapıtlar verdi. Yaratıcı etkinliği çarlık makamlarının baskı ortamında sanki her an durdurulabileceği sezisiyle ivedice gerçekleşmiş; söyleyeceği engin sözü gecikmekten korkarcasına ve ustalıkla kısa zamana sığdırmış programlı bir şiir yaratma süreci gibidir.

Puşkin yeni Rus yazınının kurucusu, Rus yazın dilinin yaratıcısı kabul edilir. Şiir, roman, öykü ve tiyatro yapıtlarıyla Rus yazın dilinin ölçütlerini ilk o yerleştirmiştir. 1799'da Moskova'da, kısmen mülklerini yitirmiş soylu ve aydın bir ailede doğdu. Babası subaydı. Annesi, Habeşistan'dan getirilerek Osmanlı sarayında bulundurulan bir çocukken Rus sarayına armağan olarak gönderilen, Büyük Petro'nun oğlu gibi büyütülerek generalliğe dek yükselen, çarın reformlarında ona en yakın yardımcılardan olan Prens İbrahim Hannibal'in torunudur. O zamanlar soyluların evlerinde Fransızca konuşulurdu. Rusça konuştuğu dadısı Arina Rodionovna, Puşkin'e halk masallarını ve şarkılarını öğretmiştir. Çocukluğundan Fransızca eğitimi alan şair, Fransız klasiklerini ve başlıca Avrupalı yazarları erken yaşta okumuştu. Karamzin, Jukovski, Batyuşkov gibi o devrin tanınmış yazarları ve aydınları Puşkinler'in evinde görünen simalardı. 1811-1817 yıllarında seçkin ailelerin çocuklarının girebildiği ve seçkin memur ve diplomat yetiştiren bir tür yükseköğretim kurumu olan Tsarskoye selo (Çar Köyü) lisesinde öğrenim gördü. Daha 1814'te "Vestnik Yevropı" dergisinde ilk şiirinin yayımlanmasından sonra şiirleri ve yazıları basında görülmeye başlar. Bu yıllarda lirik şiirlerinin yanı sıra, öfkeli ve acıtıcı epigramlarını ve "Ruslan ve Lüdmila" epik ürününü ve "Özgürlük" kasidesini yazdı. Siyasal içerikli ve din karşıtı şiirleri Çar I. Aleksandr'ı öfkelendirdi ve hükümdar onu Sibirya'ya sürmeye karar verdi. Genç şairin kişiliğinde Rus yazınının bir umudunu görmekte olan şair Jukovski'nin ve tarihçi yazar Karamzin'in çar nezdinde çabalarıyla yazgısı kolaylaştırıldı ve hizmet ataması görünümünde Güney Rusya'ya sürülmesine karar verildi. Böylece, şaire Kafkasya, Kırım, Moldavya yolculukları görünmüştür. Çok sayıda lirik şiirini, "Kafkasya Tutsağı" , "Bahçesaray Çeşmesi" , "Çingeneler" epik yapıtlarını dört yıl süren bu ilk sürgünlüğünde yazdı, "Yevgeni Onegin" şiir-romanını yazmaya bu sürgünlüğünde, 1823'te başladı. 1824'te, ateizmden söz ettiği bir mektubunun resmi makamların eline geçmesi üzerine, çarın buyruğuyla memuriyetten çıkarıldı, yeni bir sürgün kararıyla, ayrılmamak üzere, ailesinin mülkü olan Mihaylovskoye köyüne gönderildi. Şair, iki yılı aşkın süre tam bir yalnızlık içinde burada kaldı. Mihaylovskoye köyüne kapatılmışlığı olağan ötesi ürünler getirdi. Yarım yapıtlarını tamamladı, "Yevgeni Onegin"e devam etti, "Boris Godunov"u, "Kont Nulin" i ve lirik aşk şiirlerinin en ünlü örneklerini yazdı. Yakın ilişkide olduğu Dekabrist hareketin 1825'te bastırılması sırasında köyünde yalıtılmışlığı nedeniyle Petersburg'da bulunmaması, onu eylemin idamlar, zindan ve sürgünler biçimindeki sonuçlarının dışında tutmuştur. 1826 yılı eylülünde Çar I. Nikolay, Puşkin'i sarayda kendisiyle bir söyleşi için Moskova'ya çağırdı; şairin sürgünlük durumunu kaldırdı, yapıtlarının sansürünü bizzat yapacağını bildirdi. Çarın ilgisinden umutlanan Puşkin, sonra düş kırıklığına uğramıştır; üzerindeki baskı sürmüştür. 1828'de "Poltava" trajedisini yazdı. Aynı yıl Osmanlı devletiyle başlayan savaş sırasında savaş bölgesine izinsiz gezi yaptı; gezinin izlenimleri "Erzurum Yolculuğu"nda yansımıştır. Aynı sırada Kafkasya şiirlerini yazar. "Şair" , "Ayaktakımı", "Peygamber" şiirlerini yayımlar; ayaktakımı saydığı sosyeteye meydan okumakta ve "Peygamber" şiirinde ise şairin konumunu göstermektedir. 1829'da ülke dışına çıkmak için girişimde bulundu, ancak onay alamadı. 1830'da, evlenme hazırlıkları çerçevesinde babası tarafından kendisine verilen Nijnegorod'da Boldino yurtluğundaki köyle ilgili mülk işleri için oraya gitti. Ve yazın yaşamının en önemli dönemi olarak bir süre burada çalıştı. "Yevgeni Onegin"i tamamladı. "Cimri Şövalye", "Mozart ve Salieri" , "Taş Konuk" tan oluşan Küçük Tragedyalar'ı burada yarattı. "Kolomna'daki Küçük Ev" şiir-öyküsünü, "Ivan Petroviç Belkin'in Oyküleri" ni yazdı. Bir dizi masalını üretti. "Deniz Kızı" piyesine çalıştı. Yine burada çok sayıda lirik şiirini yazdı. Tüm bunlar Puşkin tarafından sadece iki ay içinde gerçekleştirilmiştir.

Ve şair 1831'de Natalya Gonçarova ile evlendi. Çar I. Nikolay'ın ilgi duyduğu Gonçarova'nın saray balolarında görünebilmesi olanağını sağlamak için Puşkin'e Kamer-Yunker saray unvanı verilmiştir. Bu unvan en genç soylu kimselere veriliyordu. Şair öfkelenmiştir, ancak çarın "ihsanını" reddetmesi düşünülemezdi bile. Puşkin aynı sırada "Dubrovski" romanına başlıyor. Evlendikten sonra 1833 yılında yine kısa süre çalışma olanağı bulduğu Boldino'da "Bakır Atlı" epik yapıtını, "Maça Kızı"nı, "Balıkçı ve Küçük Balık Masalı"nı, "Ölü Çariçe ve Yedi Yiğit Masalı"nı yazıyor. "Pugaçev Tarihi"ni tamamlıyor. Yine başta "Güz" olmak üzere birçok lirik şiirini bu dönemde yazmıştır. Kendisi 1836 yılında "Sovremennik" ("Çağdaş" ) dergisini çıkarmak üzere izin elde etti. Birçok makalesinin ve deneme yazısının yanı sıra "Yüzbaşının Kızı" romanını burada yayımladı. Gogol, derginin yazarları arasına katıldı, genç eleştirmen Belinski ise katılmaya hazırlanıyordu. Fakat şairi pek yakın zamanda ağır bir yazgı beklemektedir.

Puşkin, yaratıcı gücünün doruğunda, roman ve şiir tasarıları olarak büyük çalışmalar içindeydi. Çarlık sarayının ve yüksek toplumun gerici çevreleri çoktandır şairi yok etmenin bir olanağını aramaktaydılar. Puşkin'in karısı Gonçarova'nın çar ile yakınlığı dedikoduları gündeme sokuldu. Fransa'dan Rusya'ya sığınmış, çarlık ordusunda hizmet eden bir subay olan J. Dantes'in araç olarak kullanıldığı bir düzen gerçekleştirildi. Konu bu kez Dantes'le şairin karısı arasında ilişki üzerine dedikoduydu. Eşinin onurunu savunmak isteyen şairle Dantes arasında düello planlandı. Yönetim çevreleri düellodan haberdar oldukları halde olası öldürümü engellemek için hiçbir önlem almadılar. 27 Ocak 1837 günü gerçekleşen düelloda Puşkin ölümcül yara aldı, iki gün sonra öldü. Şairin bu trajik ölümü kendisini seven çevrelerde acı ve öfke yarattı. Genç şair Lermontov'un Puşkin'in öldürülmesi üzerine yazdığı şiiri "Şairin Ölümü" el yazısı kopyalar halinde dolaşmış, işlenen suçu haykıran bir bildiriye dönüşmüştür. Genç şair çarı adalete ve katilleri cezalandırmaya çağırıyordu. Genç bir subay olan ve derhal Kafkasya'ya sürülen Lermontov da birkaç yıl sonra benzer bir düello komplosunda öldürülecektir.

Puşkin yazınsal yaratıcılıkta ulusal dile, tarihe, halk şarkılarına, masallara yönelme çağrısı yapar. Bu, şairin gerçek yaşamın içinden özgün edebiyat yaratma programıdır. Böyle bir süreçte romantizmden gerçekçiliğe yürür. Olgunluk dönemi lirik ve epik şiirleri ve düzyazı yapıtları şairin sanatsal ustalığının örneklerini oluşturur. Toplumun tüm kesimlerinden insanların yaşamı ve Rusya tarihindeki halk başkaldırıları konusu yaratısında geniş yer tutar, ilk kez Puşkin, Rus halkının türlü katmanlarındaki gelenekleri ve yaşamı doğrulukla ve derin görüyle betimlemeye başlamıştır. Puşkin'in öykülerindeki "küçük insan", sade insan tipi, daha sonra Gogol'un ve 19. yy'da o çığırdan yazarların yapıtlarını doldurmaya başlayan karakterlerin önceli olmuştur. Bu nedenle Puşkin'in yaratıcılığı Rus yazınında bütün başlangıçların başlangıcı sayılmıştır.

II

"Yevgeni Onegin" Puşkin'in epik şiirler dizisi içinde oylumu ve olgunluğuyla doruk oluşturan yapıtıdır. "Yevgeni Onegin" yaratıcısının şair ve romancı kimliğinin yansıdığı bir biçim olarak şiir-roman türünde belirmiştir. Ve bu şiir-romanda daha ilk kıtalardan başlayarak kolay algılanan ve sürükleyen bir şiir dili etki uyandırmaktadır. Yaratıcısının şair Puşkin ve yazar Puşkin olarak yaratıcılığının ilgi çekici olgusu olan yapıtta en sıradan yaşam sahnelerinin yansıtılmasından en yüksek şiirsel yaratıya dek şiir dili sadelikler ve yükselmeler gösterir. En sıradan sahnelerden en yüksek şiirsel doruklara dek anlatı Puşkin'e özgü yüksek şiir diliyle gerçekleştirilir. Ruslar arasında yinelendiğine göre, "Yevgeni Onegin" şiir-romanının Rusçasında yapıtın başından sonuna değin hiçbir şiirsel dil pürüzüne rastlanmıyormuş. Puşkin bu temel yapıtını güney sürgünlüğünde yazmaya başlamıştı. Yazılması sekiz yıl sürmüştür. Kendisinden önceki ve kendisiyle aynı zamanda gerçekleşen epik şiir-öykülerin deneyimi üzerinde yaratılan "Yevgeni Onegin", Puşkin'in artık gerçekçi bir sanatçı olarak yaratıda başarısını temsil eder. Epik şiirin başat özelliği dışsallıktı - yaratıcının kişiliği, bir yöntem olarak, son hadde dek anlatı konusunun dışında dururdu. "Yevgeni Onegin"de Puşkin sapma-açılımlarla öznel-lirik öğeleri epik yapıtına dahil etmiştir. Bu öğelerle birlikte, yapıtta gerçekliğin tiplere dağıtılmasında, insan karakterlerinin yaratılmasında gerçekçi yöntem göze çarpar. Dönemin ünlü eleştirmeni Belinski'nin deyişiyle, Puşkin "Yevgeni Onegin"de Rus kırsal yaşamının bir ansiklopedisini yaratmıştır. Yapıt en baştan sona dek kentsel ve kırsal yaşamdan çok ve renkli verilerin düzlemi üzerinde gerçekleştirilmiştir. Şiir- romandaki dört esas kişi, Onegin-Tatyana, Lenski-Olga arasındaki ilişkilerin sade konusu, böyle bir gerçek görünümler düzlemi üzerinde sade olay desenleri olarak yansır. Doğaçtanca bir sanatsal-anlatımsal özgürlük etki yaratır. Şairin yapıyı özgürleştiren ayrılmalarla gerçekleştirdiği lirik açılımlar yaratıya enginlikler sağlar. Kentsel ve kırsal yaşam parçalarıyla dolgulanan "Yevgeni Onegin" in dönemin Rusya yaşamının ansiklopedisi özelliği belirir. Başta Petersburg'un, Moskova'nın büyük kent yaşamı, yüksek toplum, taşra yaşamı ve kırsal toprak beyleri pomeşçikler ve toprak kölesi köylüler, türlü insan tipleri bu ansiklopedide yer alır. Puşkin yapıtında Petersburg sosyetesinin ve saray çevrelerinin havailiğini ve boşluğunu ortaya sermekte, Moskova'nın ataerkil soylular ortamının yergisel betimlemelerini vermekte, taşra soyluları olan pomeşçiklerin törelerini alaya almaktadır. "Yevgeni Onegin" sadece o devrin bir aynası değil, yapıtın şairi olarak Puşkin'in ruhunun da bir aynasıdır. Şairin tüm yaşamı, tüm sevgisi, duyguları, görüşleri, ülküleri bu yapıtındadır. Puşkin, kendisinin de ilişkili bulunduğu, toprak köleliğinin kaldırılması, cumhuriyet ya da anayasal monarşi kurulması amacıyla örgütlenen Rus devrimcileri olan Dekabristlere yer ayırmadan geçemediği yapıtının o bölümlerini sonradan yakmak zorunda kalmıştır. Ama dönemin başkaldırı hazırlığıyla ilgili toplumsal havası şiir-romanda açıkça duyumsanır durumdadır. Bu bağlamda, Puşkin'in yapıtlarına bütünsel bakışta, söylenmemiş olandan kalan gölgeler, boşluklar duyumsanır. Anlam taşıyan boş uzamlar, ya da sansürün bile kolay fark edemeyeceği simgesel yankılar. "Bakır Atlı" da simgesel ve fantastik öğelerden oluşan yapı tümüyle Dekabristlere ayrıldığı halde, şiir-öyküde onlara dair duyumsanır dolaylılıkta bile tek bir ima yer almaz. Kahramanın sözlüsünün oturduğu kulübeyi Neva taşkını küçük bir adaya savurmuş, yine Yevgeni adını taşıyan kahraman delirmiştir. Bu, idam edilen Dekabristlerin gizlice gömüldüğü Goloday adasını ima etmektedir. Yapıt, Puşkin'in ölümünden çok sonra yayımlanabilmiştir. Özellikle romantizmden gerçekçiliğe geçtikten sonra şairin yapıtları sansür karşısında bir otosansürün düzlemi üzerinde kurgulanmıştır. Onegin tipinde Puşkin'in bir türlü yol almayan özgürlük ve ilerleme-değişme dileğindeki tıkanıklığın simgesini görmek olasıdır. Düş kırıklıkları ve kuşkular içinde kökünden kopmuş, inancını yitirmiş savrulan ve yeniyi bulamayan Onegin. Düelloda ölen özgürlük âşığı Lenski'ye ağıt yakılan kıtalarda da benzer durum var gibidir. Fakat Onegin ayrıca Rus yazınında ilk kez beliren ve yazında sonraki benzer karakterlere örnek oluşturan "gereksiz insan tipi" olarak da görülmüştür.

Bazı araştırmacılar yapıtın şiir-roman formunda yazılmasına, 1812 utkusundan sonra 1825'e dek yaşanan toplumsal coşkunluğu neden olarak gösteriyorlar. Fransa'ya yapılan seferden dönen Avrupa'yı görmüş genç subayların yeni coşkusuyla, Puşkin'in özgürlükçü şiirleriyle bağlantılı bir lirik coşku dönemidir bu. Bu araştırmacılara göre, soyluların nitelikli kesimi ve aydınlar o dönemde böyle şiirsel esinlere yöneliyorlardı, Onegin ve Tatyana'yı yaratan bu çevrelerdi.

Ve son olarak, "Yevgeni Onegin" şiir-romanını meydana getiren ve Puşkin tarafından yaratılmış olan Onegin kıtaları on dört dize ve dörtlü duraklarla yazılan "yamb" vezninde şiirdir. Bu, eski Yunan'daki "iambos" vezin kalıbının Rusçaya uyarlanmışıdır. Uyak düzeni abab cc dd effe gg biçimindedir.

Şiir çevirisinde vezin ikinci dile yansıtılamaz. "Yevgeni Onegin" çevirisinde ilk evrede her bir dize ve kıta için sözlük çalışması yapılmış, şiir-romanın anlamının eksiksiz olarak yansıtıldığı ve alternatif sözcüklerin metne yığıldığı bir ilk çeviri gerçekleştirilmiştir. ikinci evrede, özgün kıtalar Rusça metnin sayfalarında nasıl duruyorsa öyle şiir kuruluşları gerçekleştirilmiştir. Bu yapılırken özgün dildeki uyak düzenini yaratmaya özen gösterilmiştir; bazen en doğrudan uyaklardan da kaçınmaksızın, ama kaba ve çiğ uyaklara başvurmaksızın, yarım uyaklar ve ses anıştırmalarıyla özgün yapıdaki uyak düzenine yakışan bir yapıyı gerçekleştirmeye yönelinmiş ve bu çağdaş Türkçe şiir okurunun algısına ve Türkçede özgün yapıta göre bir şiir düzeyine uygun sayılmıştır. Sonuçta, şiir-romanın kıtalarının özgün dilde şiir- yazı sayfada nasıl duruyorsa Türkçede öyle durması amaçlanmış, buna çalışılmıştır. Elbette anlamın doğru ve Puşkin'in diline yakışan düzeyde yansıtılmasıyla. Söz dizimi üzerinde, şiirde daima gereken bir ritim ve tempo sağlayarak dize tonlaması yaratmaya yönelinmiş, söz diziminde sessel uyum gözetilmiş, tümsel bir şiir etkisi için çevirmenin var olabilen sessel ve ritimsel duyuş yetilerinin zemini üzerinde çalışılmıştır.

Azer Yaran

XXXIX. XL. XLI

XLII

Büyük sosyetenin tuhaf kadınları!

Sizleri o terketti herkesten önce;

Ve şu bir gerçek ki, yaşadığımız yılların

Yüksek edası can sıkıcı yeterince;

Gerçi, ola ki, herhangi bir hanım

Yorumlayabilir Say* ve Bentham'ı**

Ama çoğun onların konuşmasına

Katlanılmaz, bu masum bir saçmalıksa da;

Buna karşın onlar öyle ayıpsızdırlar,

Öyle görkemlidirler, öyle akıllıdırlar,

Öyle sofuca inanç doludurlar,

Öyle sakıngandırlar, öyle kusursuzdurlar,

Ulaşılmazdırlar ki erkekler için öyle,

Onların spleen doğurur daha görünüşleri bile.-7

*Jean Baptiste Say (1767-1831) Fransız, ekonomist; vulgar politik ekonominin başlatıcısı (ç.n.)

*J.Bentham (1748-1832) Utilitaryanizmin kurucusu İngiliz, filozof, (ç.n.)

7- Bütün bu ironik kıta, bizim güzeller güzeli bayan yurttaşlarımıza ince bir övgüden başka bir şey değil. Boileau böyle, XIV. Ludovik’e sitem etme görünümü altında, onu övmektedir. Bizim hanımlarımız eğitimi nezaketle ve özenli bir ahlak temizliğini Bayan Stael’i o denli tutsak etmiş olan doğu büyüsüyle birleştirmektedirler. (Bkz. Dix années d’exil.)*

XLVII

Ne kadar sık yaz zamanı boyu,

Duru ve aydınlık olduğu sıra

Neva nehri üzerinde gece göğü-8

Ve sevinç dolu camlarıyla sular

Diana'nın yansıtmadığı sıra çehresini,

Anımsayıp önceki yılların bir öyküsünü,

Anımsayıp önceki zamandan bir aşkı,

Yeniden duyarlı, yeniden kaygısız,

Lütufkar gecenin soluyuşuyla

Ses çıkarmadan sarhoş olduk biz!

Zindandan yeşil bir ormana nakledilmiş

Gibi tahta prangalı bir mahpus uykusunda,

Bir düşle biz öyle savrulduk

Genç yaşamımızın başlangıcına doğru.

8- Okuyucular, Gnediç’in** idilindeki büyüleyici bir Petersburg gecesini anımsamaktadırlar:*

İşte gece; ama sönmüyor altın yaldızlı şeritleri bulutların.

Yıldızsız ve aysız bütün aydınlanıyor ufuklar.

Uzak deniz kıyısında gümüşi görünüyor yelkenleri

Hayal meyal gemilerin, sanki mavi gökte yüzen.

Karartısı ışıltısıyla gece göğü parıldıyor,

Ve günbatımının erguvanı kaynaşıyor altınıyla doğunun:

Sanılır tan akşamın ardından bir iz olarak çıkarıyor

Al ışıklı sabahı. - Ayrıca altın bir çağdı,

Yaz günlerinin gecenin saltanatını alıp kaçırdığı gibi,

Bir yaban ülkelinin bakışının kuzey göğünde tutsak aldığı gibi

Büyülü kaynaşmasını gölgenin ve tatlı ışığın,

Öyle hiçbir zaman bezenmemiştir göğü bir öğlen vaktinin;

O aydınlık, benzeyen güzelliğine bir kuzey kızının,

Mavi gözleri ve al yanakları belli belirsiz

Gölgelenmekte olan dalgalarıyla kumral saçlarındaki kıvrımların.

O zaman Neva üzerinde ve görklü Petropolis üzerinde görürler

Akşamı karanlıksız ve çabuk geceleri gölgesiz;

O zaman Filom da geceyarısı şarkılarını tam henüz bitirir

Ve yeni şarkılara başlar, selamlayarak doğan günü.

Ama vakit geçtir; esmiştir bir tazelik Neva tundralarına;

Çiy düşmüştür:............................................................................

İşte geceyarısı: gürültü eden akşamleyin bin eğlenceyle

Neva kımıldamıyor; dağılmışlar kentin konukları,

Ne bir ses kıyıda, ne çırpıntı suda, her şey sessiz;

Yalnızca ara sıra bir uğultu köprülerden koşuyor suyun üzerinde;

Yalnızca bir çığlık uzun yayılıyor uzak bir köyden,

Gecenin içinde asker nöbetçilerin sesleştiği öbür nöbetçilerle.

Her şey uyuyor

* “Sürgünde On Yıl" (Fransızca).

** N.İ. Gnediç (1784-1817) Rus şair. Dönemindeki birçok Avrupalı şairin ve Homeros’un çevirmeni.

XVII

Daha da korkuncu, daha şaşırtıcısı:

İşte bir yengeç ata binerce örümceğe binmiş,

İşte bir kazın boynu üzerinde bir kafatası

Dönüp duruyor kırmızı bir kalpak giyinmiş,

İşte bir yeldeğirmeni çömele çömele raksediyor

Ve kanatlarını patırdatıyor ve çırpıyor;

Havlama, kahkaha, şarkı, ıslık ve el çırpışı,

İnsan konuşması ve at yürüyüşü sesi! -31

Fakat ne düşünmüştür acaba Tatyana,

Kendisi için hem sevimli hem korkunç olanı,

Yani kahramanını bizim romanımızın

Konukların arasında gördüğü zaman!

Onegin arkasında masanın oturuyor

Ve göz ucuyla bir yandan kapıya bakıyor.

31- Dergilerde, hlop (el çırpış), molv (konuşma) ve top (yürüyüş sesi) sözcüklerini başarısız yenilikler olarak yargılamışlardı. Bunlar köklü Rusça sözcüklerdir. “Çıktı dışarıya Bova çadırından serinlemek için ve işitti berrak kırda insan konuşması ve at yürüyüşü sesi” (Skazka o Bove Koroleviçe -Kral Oğlu Bova Masalı). Hlop (çırpış, şaplatma), halk ağzında şip (tıs) sözcüğünün şipeniye (tıslama) yerine kullanılması gibi, hlopaniye (çırpma, şaplak vurma) yerine kullanılmaktadır.

O bir tıs çıkardı yılan gibi. (Eski Rus şiirleri)

Zengin ve harikulade dilimizin özgürlüğüne engel olunmamalıdır.

ONEGİN'İN TATYANA'YA MEKTUBU

Ergörüyorum her şeyi: sizi incitecektir

Hüzün verici bir gizin açıklanması.

Nasıl acı doğurucu bir umursamazlığı

Gururlu bakışınız sizin betimleyecektir!

Ne istiyorum? nasıl bir erekle

Ben açıyorum size ruhumu?

Nasıl kin dolu bir neşelenmeye

Olabilir ki, bahane yaratıyorum!

Rastlantıyla vaktiyle sizle karşılaştığım zaman,

Sizdeki incelik ışıltısının ayrımına vardığım zaman,

Buna ben inanmaya cesaret edememiştim:

Tatlı alışkanlığıma yol vermemiştim gitsin;

Tiksinti verici özgürlüğümden benim

Yoksun kalmak istememiştim.

Bir şey daha bizi ayrı düşürmüştü...

Talihsiz bir kurban olarak Lenski can verdi...

Her şeyden, tüm saran benim gönlümü,

Ben o zaman kopardım yüreğimi;

Herkes için bir yabancı, hiçbir şeye bağlanmadım,

Düşünüyordum ben: özgürlüğüm ve huzurum

Yerini tutar mutluluğun. Tanrım!

Nasıl da aldandım, nasıl cezamı buldum...

Hayır, her dakika görmek sizi,

Her yerde izlemek sizi ardınız sıra,

Gülümsemesini dudaklarınızın, devinimini gözlerinizin

Yakalamak aşk dolu bakışlarla,

Dikkat kesilmek size uzun uzun, kavramak

Tinimle tüm sizdeki kusursuzluğu,

Karşınızda ıstıraplar içinde donakalmak,

Solmak ve sönmek... işte kutluluk!

Ve ben yoksun kaldım bundan: sizin uğrunuzda

Sürükleniyorum her yerde nere olursa içimde umut;

Benim için tek gün değerli, değerli tek bir saat:

Oysa beyhude bir kasvet içre yitiriyorum

Yazgı tarafından hesaplanmış günlerimi.

Ve artık öyle çetin geçiyorlar ki şimdi.

Biliyorum: benim ölçülmüştür ömür çağım;

Ama yaşamımın devam etmesi için kendi süresinde,

Sabahleyin kalktığım zaman emin olmalıyım,

Ben o gün sizle görüşeceğimden...

Korkuyorum: boynu bükük yalvarışımda benim

Sizin görecektir aman tanımaz bakışınız

İğrenilesi bir kurnazlığın heveslerini -

Ve işitiyorum sizin öfke dolu paylamanızı.

Bir bilseniz, korkunç ne kadar

Eziyet çekmek susuzluğuyla aşkın,

Yalımlanmak - ve sağduyuyla her an

Boyun eğdirmek dalgalanmalarına kanın;

Kucaklamayı dilemek sizin dizlerinizi

Ve hüngür hüngür ağlayarak ayaklarınıza kapanmak

Ve dökmeyi dilemek yalvarılarımı, itiraflarımı, kabahatlerimi,

Her şeyi, her şeyi anlatabileceğim anlatmak,

O arada yapmacık bir soğuklukla

Donatmak hem sözümü hem gözlerimi,

Tutturmak dingin bir söyleşiyi,

Bakmak size sevinç dolu bir bakışla!..

Ama her ne olursa: kendi kendime

Karşı daha fazla direnecek güçte değilim;

Her şey kesin: ben sizin istencinizdeyim.

Ve teslim oluyorum benim yazgıma.